**中山學校財團法人高雄市中山高級工商職業學校**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：Chung Shan
Industrial & Commercial School,
縮寫**CSIC**，簡稱**中山工商**），位於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[大寮區會社](../Page/大寮區.md "wikilink")-{里}-正氣路79號，是高雄地區歷史最悠久的私立學校，為[台灣南部一所男女兼收的](../Page/台灣.md "wikilink")[高級職業學校](../Page/高級職業學校.md "wikilink")，也是中華民國全國人數最多的高等中學\[1\]，更是高中女子[排球與高中女子](../Page/排球.md "wikilink")[足球名校](../Page/足球.md "wikilink")。

## 歷史

中山工商之前身為「中山中學」。創立於1957年9月21日。當時董事為緬懷[中華民國國父](../Page/中華民國國父.md "wikilink")[孫中山先生而將其校名取為](../Page/孫中山.md "wikilink")「中山」，經[省教育廳核准立案](../Page/教育部中部辦公室.md "wikilink")，正式招收高、初中學生，首任董事長徐銓先生，校長李浩仁先生，首屆畢業生高中部58人，初中部510人。

1968年9月11日因應[國民教育](../Page/台灣九年國民義務教育.md "wikilink")，國小免試入學及[省辦高中](../Page/省辦高中，縣市辦初中.md "wikilink")，因而停招初中部。後自1969年以後，董事會曾數度改組，先後由吳建亞先生及楊義發先生繼任董事長，校長亦於1972年改由吳承天先生擔任，隔年改由凌先化先生擔任，學校經管人員更動頻繁，乃至疏於管教學生，數年間校風日漸敗壞，學生問題叢生，惡名昭彰，竟至數次招不到學生，學生人數驟減至只剩47人。

1974年7月26日董事會第四度改組由省議員蔡來福先生及縣議員洪周金女女士邀集附近地區熱心教育的人士組成，聘請蔡華山先生為校長，陳國清先生擔任副校長。
當時社會型態轉變，發展技職教育逐為趨勢，1975年6月23日奉[省教育廳核准改制為](../Page/教育部中部辦公室.md "wikilink")「私立中山高級工商職業學校」，初設化工、機工、綜合商業等三科，提供更多工商建設之技術人力。蔡華山校長復兼[美國陶氏化學公司太平洋地區總經理](../Page/美國.md "wikilink")，後因商務繁忙而無法兼顧校務，乃於1977年辭職，校長遺缺由董事會聘時任副校長陳國清接任校長。1979年秋蔡來福董事長因被任命為[台灣省政府委員而離職](../Page/台灣省政府.md "wikilink")，董事會敦請省議員林再生先生接任，1993年林再生董事長過世，由洪周金女女士繼任董事長。

2011年5月，變更校名為中山學校財團法人高雄市中山高級工商職業學校。2011年11月12日，擴增新校舍「觀日大樓」做為幼兒園用地；並增設幼保學程，以培育社會幼保人才，並借助中山附幼，供幼保學程學生擁有良善實習環境與機會；後於2014年，為使教學資源更豐富完善，以提升學生學習成效與輔導，正式成立幼保科。2013年，因應社會型態變遷，多媒體產業日益蓬勃，以致多媒體人才需求，特設多媒體技術科。2016年8月，陳國清校長榮退，改由時任副校長林昭億先生為校長，結束39年的校長生涯。

## 學校象徵

### 校訓

負責、細心、耐心、坦承、自動、領導。

### 精神

前校長陳國清先生引用[佛陀講學時](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")，人獸均受教化而臻於[六和敬的境界](../Page/六和精神.md "wikilink")，並將其衍申成為該校校園文化與精神，希冀全校師生能共同勉勵，在團體生活中創造一個真、善、美、聖的學習園地。

  - 思想相同：學生們是一同學習的夥伴，並共同學習成長的目標，能在校習得豐富的知識學問及一技之長，並且能在品德上有所修練，而這是學生們共同的期望，也是師長培育學生的教育目標。
  - 言語和善：師生之間彼此相互敬重、相互關愛，修養口德，不口出穢言；在與人交談溝通時，學習尊重的態度與內涵。另外，欣賞別人的優點，懂得向他人表達肯定與讚美。
  - 心意一致：學生未來的期許和目標在實踐理想；達成目標的過程，能堅定意志克服困難，並且將其化為努力與解決困境的實際行動。
  - 遵守紀律：團體中的戒律與規範是為了維持團體的秩序與運作，希望謝由紀律與規範鍛鍊學生心志品格，並營照能讓學生靜心學習的環境。
  - 利益分享：師生基於平等的地位都能共同分享校園中所有有形或無形的資源。師長不吝於將其所有的知識技術授與同學，同學在學習過程中的心得與收穫也能彼此分享交流，並且相互幫助、提攜。
  - 和樂共處：在校園與社會的團體中建立友好關係，與團體和諧相處，並以同理心與包容心來體貼、接納他人，營造一個和諧的生活空間。

### 校慶

中山工商初任董事為緬懷國父[孫中山先生](../Page/孫中山.md "wikilink")，而將11月12日[國父誕辰紀念日定為校慶日](../Page/國父誕辰紀念日.md "wikilink")。

### 董事長

#### 中山中學時期

  - 第一任:徐　銓（1957-1969）
  - 第二任:吳健亞（1969-1971）
  - 第三任:楊義發（1971-1974）

#### 中山工商時期

  - 第四任:蔡來福（1974-1978）
  - 第五任:林再生（1978-1993）
  - 第六任:洪周金女（1993-2005）
  - 第七任:呂芳瑛（2005-2016）
  - 第八任:陳國清（2016-現任）

### 校長

#### 中山中學時期

  - 第一任:李浩仁
  - 第二任:吳承天
  - 第三任:凌先化

#### 中山工商時期

  - 第四任:蔡華山
  - 第五任:陳國清
  - 第六任:林昭億

## 校園環境與建築

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>建名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>圖片</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>校門</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CSIC.jpg" title="fig:CSIC.jpg">CSIC.jpg</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>走進中山的校園，校門口一塊石碑「凡進此校園，一切為教育」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>國父銅像'''</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中山工商_孫文遺像.JPG" title="fig:中山工商_孫文遺像.JPG">中山工商_孫文遺像.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>董事會創校時，為紀念國父孫中山先生，便以「中山」為校名。而校名「中山」是期望勉勵校園中的師生學習國父這般堅持、努力改進的精神。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>禮門、義路</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:禮門.JPG" title="fig:禮門.JPG">禮門.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>「禮門」與「義路」的設計概念來自<a href="../Page/孔廟.md" title="wikilink">孔廟</a>。它們位於大成門兩旁，在中山裏的的「禮門」與「義路」位於博愛大樓與逸仙大樓之間，學生每日自禮門進入校園，象徵願意接受學校教育的洗禮，並期許自己在學校中努力學習，成為循規蹈矩、<a href="../Page/五育.md" title="wikilink">五育兼備的好學生</a>。當高中三年畢業，於畢業典禮當天，學生將經由義路走出校門，象徵三年學習有成，並期許進入社會，能成為堂堂正正的好公民，對社會有所貢獻。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>無塵花園</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:無塵花園.JPG" title="fig:無塵花園.JPG">無塵花園.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1992年，學校提出「無塵、無煙、無傷害」三無運動，並全面禁菸，期勉師生淨化心靈，締造沒有垃圾及無菸害之校園，期許同學注意運動安全、交通安全與工業安全，建立零傷害的校園。並豎立無塵花園為中山桃花源，進而推廣三惜運動「惜福、惜物、惜緣」。<br />
無塵花園採中國式庭園設計，綠草如茵，高低起伏，假山飛瀑，錦鯉游泳、花木繽紛，椰子樹，鐵樹，筆筒樹挺立其間。另外，花園旁邊設無塵花園咖啡吧，是學校提供餐飲科學生另一個實習場所。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中山大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中山大樓.JPG" title="fig:中山大樓.JPG">中山大樓.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>中山大樓是最學校最早建立的建築物，它見證了中山由一個只有47名學生的小學校成長茁壯至今日的擁有萬餘名學生的大型中學之歷史。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>逸仙大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中山工商逸仙大樓.JPG" title="fig:中山工商逸仙大樓.JPG">中山工商逸仙大樓.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>中山重要行政單位的所在地，採中國傳統式宮殿設計，意涵學校雖然在不斷革新進步中，但扔需根植於優良的傳統文化。逸仙大樓建築正面標示校名，背面揭是該校六大精神：負責、細心、耐心、坦誠、自動、領導，更是期許同學在三年的學習中，能夠具備這些優良的人格特質。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>博愛大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"><p>命名為「博愛大樓」，希望期勉師生效法國父孫中山先生的博愛精神。大樓樓頂鐘塔採西洋哥德式設計。平時則象徵晨鐘暮鼓、晨昏定省，期許師生能每日自省修身。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>六和敬大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:六和敬大樓.JPG" title="fig:六和敬大樓.JPG">六和敬大樓.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>採鋼骨結構，由名建築師黃舉元設計，耗資二億餘元，歷時約21個月，終於落成啟用，名為「六和敬」大樓。<br />
1997年，更聘請<a href="../Page/三義鄉_(臺灣).md" title="wikilink">三義雕刻名師林進川先生</a>，雕刻呈現<a href="../Page/六和精神.md" title="wikilink">六和敬精神的木雕</a>。此木雕中的內容為佛陀為芸芸眾生講到時，萬物呈現共存、共享、和善的境界，並呈現以下的意境：菩提園裏，天降甘霖，佛光普照，花開富貴，松柏常青，芸芸眾生，福祿壽喜，事事如意，年年有餘，桃李滿天下。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>親民大樓<br />
明德大樓<br />
至善大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:明德大樓.JPG" title="fig:明德大樓.JPG">明德大樓.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>1990年代，中山的學生人數大幅增加，素質亦提升。因應學生人數增加，為提供全校師生一流的教育環境，相繼興建明德大樓與親民大樓。其中明德大樓靠操場的外牆設計為「中山工商」連體的字樣，該設計並被中華民國建築師學會評選為當年的建築金龍獎。1997年，興建至善大樓，與先前的明德、親民大樓相連接，而完成「大學之道，在明明德，在親民，在止於至善」的命名典故。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>若水大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:若水大樓.JPG" title="fig:若水大樓.JPG">若水大樓.JPG</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/老子.md" title="wikilink">老子</a><a href="../Page/道德經.md" title="wikilink">道德經</a>：「上善若水。水善利萬物而不爭，處眾人之所惡，故幾于道。居善地，心善淵，與善仁，言善信，政善治，事善能，動善時。夫唯不爭，故無尤。」<br />
此闡明水是萬物生命之源。卻不爭鋒頭、往低處流。老子認為其最接近天道，寓意包含：付出、不爭、謙恭、涵養及卑下等等特性，並強調「夫唯不爭，故無尤」，因此「若水」之特質恰能澄清何謂「上善」之定義取，以其期勉師生故名為「若水」。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>觀日大樓</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CSIC_觀日大樓.jpg" title="fig:CSIC_觀日大樓.jpg">CSIC_觀日大樓.jpg</a></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>觀日大樓仿歐洲城堡設計，為綜高幼保學程與普通高中部之校舍，也是中山附幼所在地。名「觀日」其意，「觀」有細看、意識、觀點之一，而「日」則意味著光熱和生命的起源，以表達「希望與愛」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 現有科別

普通高中部

  - 普通科

綜合高中部

  - 學術導向學程

學術-自然學程
學術-社會學程

  - 專門學程

資訊應用學程
商業服務學程
應用日語學程
應用英語學程
餐飲服務學程
觀光事業學程
幼兒保育學程
美容學程
汽車技術學程
機電技術學程
資訊技術學程
電子技術學程
運動與休閒管理學程

高職部   汽車科
機電科
電子科
資訊科
資料處理科
美容美髮科
幼兒保育科
應用外語科（英文組）
應用外語科（日文組）
餐飲管理科
觀光事業科

高職部建教班   汽車科
機電科
資訊科
美容科
餐飲管理科
商業經營科

高職部實用技能學程

  - 日間部

汽車修護科
家電技術科
餐飲管理科
中餐廚師科
美髮技術科
多媒體技術科

  - 夜間部

汽車修護科
　  餐飲技術科
　
　
　

## 學生活動

### 學生社團與組織

  - 禮賓生
  - 學生自治會
  - 領導菁英社
  - 環保組
  - 童軍團
  - 管樂隊
  - 黏土手機公仔製作社
  - 黏土捏塑造型社
  - 串珠社
  - 創意飾品社
  - 氣球造型社
  - 手拉胚社

<!-- end list -->

  - 魔術社
  - 花式調酒社
  - 吉他社
  - 舞獅社
  - 跆拳道社
  - 武術社
  - 國際標準舞蹈社
  - 熱舞社
  - 街舞社
  - 指甲彩繪社

<!-- end list -->

  - 禮品包裝社
  - 襪子娃娃社
  - 慈愛社
  - 美感觀相姓名學社
  - 直排輪社
  - 時尚流行DIY社
  - 時尚生活DIY社
  - 百變魔法紙社
  - 拼貼裝飾藝術社
  - 康輔社

<!-- end list -->

  - 熱音社
  - 攝影社
  - 電腦硬體維修社
  - 傳統調酒社
  - 舞蹈社
  - 團契社
  - ACGN研究社
  - 人體彩繪社
  - 環保志工社
  - 爭奪賽制飛盤社

<!-- end list -->

  - 游泳社
  - 撞球社
  - 保齡球社
  - 足球社
  - 排球社
  - 籃球社
  - 撲克牌社
  - 象棋社
  - 跳棋社
  - 五子棋社

<!-- end list -->

  - 書法社
  - 電影欣賞社
  - 閱讀社
  - 法文社
  - 韓文社
  - 觀光日文社
  - 選手培訓社

### 學校重要活動

一年級 : 行儀比賽、飢餓6小時迷你體驗營、班際籃球比賽
二年級 : 三代同歡、英文朗讀比賽、班際排球比賽
三年級 : 畢業挑戰賽、班際足壘球競賽

## 校內殊榮

### 國家證照

[全國技術士技能檢定乙級證照](../Page/全國技術士技能檢定.md "wikilink")

2008年以558張刷新全國紀錄
2009年以502張蟬聯全國冠軍
2010年以606張再次刷新紀錄
2011年以688張再次刷新紀錄
2012年以747張再次刷新紀錄
2013年以762張再次刷新紀錄
2014年以808張再次刷新紀錄
2015年以836張再次刷新紀錄

### 環境保護類

  - 環保推動特優獎2009
  - 國家永續發展教育永續績優學校
  - 全國推動環境有功學校特優第一名
  - 事業廢棄物及資源減量回收再利用特優學校

### 汽車與機電類

  - 2013第42屆國際技能競賽外觀模具製作 金牌

### 科技與資訊類

  - 2009 教育部綠色科技創新創意競賽高中職組　第一名
  - 2010 韓國首爾國際發明展　銀、銅牌
  - 2010 瑞士[日內瓦國際發明展](../Page/日內瓦國際發明展.md "wikilink")　銀牌
  - 2011 全國高中職創意發明構思競賽　第3名
  - 2011 瑞士[日內瓦國際發明展](../Page/日內瓦國際發明展.md "wikilink") 金牌
  - 2011 莫斯科阿基米德國際發明展 金牌
  - 2011 韓國首爾國際發明展 金牌、銀牌、銅牌
  - 2011 國際青少年發明展 三金一銀一銅
  - 2012 馬來西亞國際發明展 銅牌
  - 2012 韓國首爾國際發明展 金牌
  - 2012 國家發明創作獎　銀牌
  - 2012 TEMI單晶片創意暨認證技能國際競賽　二金
  - 2012 義大利國際發明展　銀牌
  - 2012 美國匹茲堡國際發明展　金牌
  - 2012 全國電子設計創意競賽　冠軍
  - 2012 台北國際發明暨技術交易展　銀牌、銅牌
  - 2013
    學生自行開發[Android版校務資訊登入程式](../Page/Android.md "wikilink")，於[Google
    Play上架](../Page/Google_Play.md "wikilink")
  - 2013 教育部第六區科展電子電機及資訊組　佳作
  - 2014 第十七屆俄羅斯莫斯科阿基米德國際發明展 金牌

### 美容美髮類

  - 2008 OMC亞洲盃　舞台妝第一名、夢幻髮型第三名
  - 2011 全國美髮美容美甲技藝競賽暨2012OMC國手選拔　四金一銀二銅
  - 2011 OMC世界盃　夢幻髮型組 銀牌
  - 2012 OMC亞洲盃　夢幻髮型第二名、舞台妝第四名
  - 2012 全國高職學生實務專題製作競賽 家政群　冠軍
  - 2012 OMC世界盃 夢幻髮型組 金牌
  - 2012 國際盃美容美髮美甲全國技術競賽　五金七銀七銅
  - 2013 OMC亞洲盃國手選拔賽暨OMC國際菁英盃　三金二銀一銅
  - 2013 IBEA國際美容大會 舞台彩妝　金賞
  - 2015 全國高職學生實務專題製作競賽 家政群創意組　冠軍

### 餐飲類

  - 2000 金爵獎國際調酒大賽　傳統組第三名　花式組第三名
  - 2001 東京國際調酒大賽第二名
  - 2001 金爵獎國際調酒大賽　傳統組第一名
  - 2002 金爵獎國際調酒大賽　特殊技能獎MVP 國產酒第一名 高中職組第二名
  - 2003 金爵獎國際調酒大賽　花式調酒第一名　傳統調酒第二名　國產酒第一名
  - 2004 金爵獎國際調酒大賽　花式調酒男子組冠軍季軍　花式調酒女子組冠軍　傳統調酒亞軍
  - 2003 全國技能競賽　中餐烹調第一、四、六名　烘焙食品第五、七、八名
  - 2004 全國技能競賽　中餐烹調第二、三名
  - 2004 全國技能競賽　中餐烹調第二、五名　烘焙食品第二、三、五名
  - 2005 港都盃全國調酒大賽　職業雙人花式冠軍　職業大專花式組冠軍　高中職業傳統組冠軍　高中職組花式調酒佳作
  - 2006 全國技能競賽　中餐烹飪冠軍
  - 2007 國際城市盃中等學校廚藝挑戰賽　銀牌
  - 2007 全國技能競賽　烘焙食品第一、五名
  - 2007 金爵獎國際調酒大賽　花式調酒亞軍、優勝　創意傳統組優勝
  - 2008 台灣美食展國內廚藝競賽　銅牌獎
  - 2007 金爵獎國際調酒大賽　創意傳統組冠軍　創意花式組冠軍
  - 2009 全國技能競賽　中餐烹調第一、二、三名　烘焙食品第一名
  - 2010 全國技能競賽　烘焙食品地五名　西餐烹調第五名
  - 2010 全國商業類科技藝競賽　中餐烹調第一名　烘培食品第六名
  - 2011 全國技能競賽　西點製作第二名　西餐烹調第三、五名　中餐烹調第四名
  - 2013 金爵獎國際調酒大賽　傳統組第一名

### 觀光科

  - 2014 觀光精英盃全國遊程設計競賽暨國際觀摩會全國總決賽 全國第2名
  - 2015 觀光精英盃全國遊程設計競賽暨國際觀摩會全國總決賽 佳作
  - 2015 德霖盃全國高中職創意遊程設計競賽 第1名、佳作
  - 2015 朝陽科大「城市旅遊、綠色饗宴」旅遊行程設計競賽 第3名
  - 2016 觀光精英盃全國遊程設計競賽暨國際觀摩會全國總決賽 全國第5名
  - 2016 觀光盃全國高中職創意解說導覽競賽 第1名
  - 2016 高雄餐旅大學臺灣咖啡產地遊程規劃競賽 第1名
  - 2014 專業英文單字PVQC觀光類全國賽 全國第2名
  - 2015 專業英文單字PVQC觀光類全國賽 全國第1名
  - 2016 專業英文單字PVQC觀光類全國賽 全國第3名
  - 2017 專業英文單字PVQC觀光類全國賽 全國第2名

### 普通科

  - 2011 航向書海愛讀！I Do！冠軍
  - 2012 航向書海愛讀！I Do！冠軍
  - 2013 航向書海愛讀！I Do！冠軍
  - 2014 航向書海愛讀！I Do！冠軍
  - 2015 航向書海愛讀！I Do！冠軍
  - 2016 航向書海愛讀！I Do！冠軍

### 幼兒保育科

  - 2015 全國學生創意戲劇比賽

手套偶戲組.光影偶戲組 雙優等 舞臺劇組 甲等

  - 2015 全國學生專題暨創意製作競賽

專題組榮獲佳作

  - 2016 全國學生創意戲劇比賽

手套偶戲組.光影偶戲組 雙特優

  - 2016 全國學生專題暨創意製作競賽

專題組榮獲第一名與佳作

## 學校運動校隊

### 中山工商女子排球隊

中山工商女排隊自1974年籌組。1980年，陳國清校長商請林光宏教練進入中山工商指導女子排球隊，同時指導大寮國中排球隊，參加中等學校運動會獲得冠軍，大寮國中大部份優秀的選手畢業後便進入中山工商，成為女排隊的生力軍。由於校長大力支持，從此中山女排網羅各地優秀球員，締造國內女排的佳績。

#### 榮譽

  - 世界中學排球錦標賽
      - 2004年冠軍
      - 2006年殿軍
      - 2008年冠軍
      - 2010年第五名
  - 中華民國全國高中排球甲級聯賽
      - 95、97、98、99、01、03、04、05、07、09冠軍
      - 92、94、96、00、02、08亞軍
      - 17季軍

### 中山工商女子足球隊

中山工商足球隊於1981年創立，並曾代表國家赴挪威參賽，但因兵源不足，球隊組訓工作不得不告終止。直到1993年自高雄市鳳西國中投效一批青少年好手，便開啟了至今近10年的霸業：中山第二批女足，是由鳳西國中及彰化福興國中聯合組成，這一批選手原本是要到[鳳新高中就讀](../Page/鳳新高中.md "wikilink")，因當時鳳新高中教務主任缺凡對體育運動組訓方面的經驗而作罷。經鳳西國中教練奔走下，轉而向中山工商尋求支援，也開啟了鳳西國中與中山工商之間對足球運動培訓工作的開端。而該批選手在剛進入校園不久便在[全國青年盃獲得第二名](../Page/全國青年盃.md "wikilink")，更代表國家赴[芬蘭赫爾辛基杯與](../Page/芬蘭.md "wikilink")[瑞典戈夏杯一舉拿下兩座國際賽冠軍](../Page/瑞典.md "wikilink")。高三時又增加鳳西國中的幾位生力軍，除了[青年盃冠軍外](../Page/全國青年盃.md "wikilink")，更跨組爭戰社女金車聯，以些微積分屈居第二，撼動了國內女足生態。現今中山工商聘請了國內優秀的教練在校帶領團隊：高文福、賴冠州、[黃哲明](../Page/黃哲明.md "wikilink")、王政義、陳雅玲等擁有國家級教練資格之前任或現任國家代表隊選手。

#### 榮譽

  - [全國青年盃](../Page/全國青年盃.md "wikilink")
      - 冠軍：2001、2002、2003、2010
      - 亞軍：2011
      - 殿軍：2004
  - [中華民國全國中等學校運動會足球賽](../Page/全國中等學校運動會#足球.md "wikilink")
      - 亞軍：2002
      - 季軍：2003、2007
  - [全國中等學校足球聯賽](../Page/全國中等學校足球聯賽.md "wikilink")
      - 冠軍：2011、2013
      - 亞軍：2012

## 交通資訊

  - [高雄捷運](../Page/高雄捷運.md "wikilink")

<font color={{高雄捷運色彩|橘}}>█</font>
[橘線](../Page/高雄捷運橘線.md "wikilink")：[大寮站](../Page/大寮站.md "wikilink")

  - [高雄市公車](../Page/高雄市公車.md "wikilink")

<font color=orange>橘11</font>、<font color=orange>橘20
</font>、<font color=red>紅8 </font> 中山工商（市場）步行約5分鐘

## 相關條目

  - [台灣高中足球聯賽](../Page/台灣高中足球聯賽.md "wikilink")
  - [高雄市私立中山高級工商職業進修學校](../Page/高雄市私立中山高級工商職業進修學校.md "wikilink")

## 外部連結

  - [高雄市私立中山高級工商職業學校網站](http://www.csic.khc.edu.tw/)
  - [教育部—中山學校財團法人高雄市中山高級工商職業學校](http://www.k12ea.gov.tw/ap/school_view.aspx?id=121405--01&ctycod=50&type=4/)
  - [高雄市私立中山工商附屬幼兒園](http://www2.csic.khc.edu.tw/07/0718/index.htm)
  - [中山工商FB粉絲專頁](http://www.facebook.com/csic2013)

## 備註

[Category:台灣教育小作品](../Category/台灣教育小作品.md "wikilink")
[Category:高雄市私立中山高級工商職業學校](../Category/高雄市私立中山高級工商職業學校.md "wikilink")
[Category:臺灣私立高級職業學校](../Category/臺灣私立高級職業學校.md "wikilink")
[Category:高雄市高級職業學校](../Category/高雄市高級職業學校.md "wikilink")
[Category:大寮區](../Category/大寮區.md "wikilink")
[Category:1957年創建的教育機構](../Category/1957年創建的教育機構.md "wikilink")
[高](../Category/台灣冠以人名的教育機構.md "wikilink")
[Category:台灣教育之最](../Category/台灣教育之最.md "wikilink")
[Category:1957年台灣建立](../Category/1957年台灣建立.md "wikilink")

1.